<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>3D打印 on 喵ฅ^•ﻌ•^ฅ</title>
    <link>https://ruohai.wang/tags/3d%E6%89%93%E5%8D%B0/</link>
    <description>Recent content in 3D打印 on 喵ฅ^•ﻌ•^ฅ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Sep 2025 14:52:16 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ruohai.wang/tags/3d%E6%89%93%E5%8D%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>玩3D打印几个月的一些经验和建议</title>
      <link>https://ruohai.wang/202509/some-tips-about-3d-printer/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 14:52:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://ruohai.wang/202509/some-tips-about-3d-printer/</guid>
      <description>前言 在6月份的时候入手了一台3d打印机，拓竹p1sc，至今已经有3个月的时间，陆陆续续也打印了接近800个小时，总结了一点点经验，以及一点点建议，做个记录。
如果你也准备买3d打印机，希望能给到你一些参考。
经验 &amp;amp; 建议 我是不是需要购买3d打印机
现在的3d打印机确实已经做到了傻瓜化的一键打印，上手难度非常低。很多短视频平台的账号都在推3d打印机，比如给老婆打印玩具、给同事打印玩具、打印玩具摆摊赚钱、自己设计玩具等等，让人看了非常心动想要购买。
而且现在的3d打印机也非常便宜，1000块左右就可以买到入门款的机器。很多人一冲动的入手了，然后玩了几天发现这玩意的麻烦和折腾远远超过它带来的乐趣，想卖二手也很麻烦，因为机器很大，最后只能把机器丢一边吃灰。
那问题来了，【我是不是需要买一台3d打印机呢？】
我的个人建议是，如果你满足以下几个条件中至少2条，可以考虑上车：
喜欢手办 喜欢塑料玩具、塑料模型 自己会3d建模 可以自己动手搞定一些简单的机械故障 家里至少有2平的地方可以放下机器和耗材 以下说一下原因：
绝大多数买了3d打印机的用户，都是上模型网站（比如拓竹的makerworld）找免费图纸然后一键打印，而模型网站上的绝大部分图纸，都是各种手办和模型。可以见下图，拓竹的模型网站makerworld提供的搜索热词。如果你对这些都没兴趣，那大可不必买打印机。 3d打印机要发挥出最大的价值，一定是需要自己会建模，根据自己的需求来定制产品，是创造，而不是打一些网红手办、网红塑料玩具，只是复制，那和制造塑料垃圾没什么区别。尤其是在中国，工业化产能过剩，导致所有能流水线大批量生产的产品都便宜的要死，3d打印制作这种产品，不管是从价格还是质量上都毫无优势。如果你只是想自己打一堆网红手办然后去摆摊，那最合适的方式是从3d打印农场去进货，而不是自己打印，因为打印一个手办的时间动辄就7~8个小时起步，可能一天都做不出一个产品。
短视频平台上很多3d打印玩家都在发自己玩3d打印的视频，你可以把这理解为一种营销，厂家需要给消费中种草来卖机器，博主发视频用来涨粉变现。实际的3d打印远比他们视频中呈现出来的过程漫长、复杂而且折腾。
现在的3d打印机确实已经非常傻瓜化，可以做到一键打印，但打印机出故障的概率其实也非常高。比如常见的堵头和卡料，都需要把机器的热头拆开卸成一个个小零件，排除故障以后再一个个装回去。卡料的排障比较简单，如果是堵头，不仅要拆成零件，还需要把热端加热到250℃以后用通针进行疏通，这个过程很容造成烫伤。也许你会问，既然出故障了肯定有保修啊，为什么不找厂家返修，🤔，emmmm。首先，这个故障不是机器本体的故障，机器本体是一套由控制电脑驱动的机械结构，几乎不会出故障，卡料、堵头，大概率是因为你用的耗材有问题，比如杂质、受潮、脆化，导致机械机构无法顺利运行，所以控制电脑报错了。就像你买车以后在路上开车突然爆胎了，不可能去找4s店说要保修。那如果机器出故障了自己确实搞不定，找厂家返修也可以，但这种硕大的机器打包寄快递也是非常麻烦的事情，一来一回也要好几天。如果你买的耗材质量品控不稳定，或者买了耗材以后存放不当受潮严重，那出现堵头卡料故障就是家常便饭了，不可能每次出故障都返厂的。
3d打印机需要一个2平大小的空间摆放，最好是单独一个房间摆放，因为有噪音和空气污染。首先是噪音，拓竹的a系列和新出的h系列运行噪音很低，但是p系列和x系列的噪音都非常明显。然后是空气污染，打印机在运行过程中会产生塑料微粉尘，有些廉价的耗材也可能掺了一些有害化学成分，在打印时被加热到220~250℃后会挥发到空气中。但是关于空气污染这一点目前尚无确切的证据，因为个人用户一两台打印机，用简单的空气检测仪器可能检测不到，你可以找一些3d打印农场拍的视频，几百台机器的车间里的空气净化器上的指数都是爆表的。
我已经决定买打印机了，选什么机器合适
首先可以确定一点，选拓竹，除非你是非常有经验的老手，否则我不建议买其它品牌的机器。
然后在拓竹的产品序列，定位大致如下：
定位从高到底：H2D &amp;gt; H2S ≈ X &amp;gt; P &amp;gt; A。其中H是新旗舰，X是老旗舰。H2D和H2S的区别是双头和单头。 不同定位的区别：打印板更大（可以打印更大的模型），支持的耗材更多（比如abs），功能更丰富（比如支持激光雕刻） A系列是i3结构，也就是龙门架结构，其它的P系列、H系列、X系列是core xy结构，区别是i3结构的组件简单维护方便价格便宜，适合入门，缺点是因为因为打印板需要前后移动，如果打印细高的模型，模型会晃动从而影响打印。 所以，最后的选购建议是：
预算2000以内：选a系列。a1和a1 mini的区别就是打印板大小和功率，如果你打印的模型尺寸都不大（在180mm以内），那a1 mini就够用了。个人推荐a1 mini。 预算2000~7000，选p系列，这个价位区间拓竹没有别的机器可选，只有p1。p1这个机器比较老了，缺点非常明显，比如运行噪音很大，还有一些新技术都没有集成，比如动态流量校准、打印板识别，但优点是这个机型经过了时间的考验，非常皮实耐操，不容易坏。 预算7000+，推荐H系列。X系列老旗舰虽好，但H系列新人胜旧人。 要不要买ams
我的建议是买，除非你满足以下三点之一：
只打印单色，比如打印白模或者灰模，然后自己上色 每次打印都不嫌麻烦手动换色 买第三方的ams方案，或者自己动手搞一套ams方案 耗材怎么选
耗材我只用过petg和pla，其它的abs、tpu、pla+、pla-cf等等都没有用过，所以仅对pla和petg给出一点经验和建议。
pla：除了环保、可降解之外没有优点，因为缺点非常突出，耐热低（55℃会开始软化），强度差（摔了磕了会留坑），持久性差（室外阳光下和潮湿环境下会降解）。 petg：便宜大碗的耗材，平民大众和打印农场的首选，缺点是塑料质感明显、容易受潮、打印时容易出现絮状拉丝 不要迷信拓竹官方的耗材，第三方耗材选择很多。拓竹官方的耗材≠优质耗材，比如pla lite这个品类就是起到一个价格锚点的作用，很容易卡料，我几次卡料都是拓竹的pla lite 耗材的防潮和烘干是必要的，尤其是南方潮湿地区，耗材受潮除了影响打印质量（拉丝、鼓包、波浪纹），还容易导致堵头 如果一定要选pla，可以选改性pla，不如pla+，pla-cf之类 喝杯奶茶 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
