<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>202404s on 喵ฅ^•ﻌ•^ฅ</title>
    <link>https://ruohai.wang/202404/</link>
    <description>Recent content in 202404s on 喵ฅ^•ﻌ•^ฅ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Apr 2024 13:56:59 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ruohai.wang/202404/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>浙西天路&#43;皖浙天路自驾攻略与记录</title>
      <link>https://ruohai.wang/202404/roadtip-in-zhejiang-and-anhui/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2024 13:56:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://ruohai.wang/202404/roadtip-in-zhejiang-and-anhui/</guid>
      <description>前言 4月24号、25号两天出去自驾玩了一圈，路线选的是浙西天路 + 皖浙天路 + 黄山，两天一夜，有点儿辛苦但路上风光秀丽、景观奇特，觉得还是值得跑这一趟。
在安排这趟自驾游之前，我在网上也找了很多的攻略，尤其是第一天的路线，出发之前做了很多的准备。但实际跑下来，还是发现网上的攻略有不少的细节没有提到，所以写篇博客做个补足。
路线总览 这是一条非常成熟的自驾路线，大致路线见图。因为高德地图添加途径点的数量限制，所以在图片里没有把所有打卡点都做标注。
首先提一下这条路线的几个要点：
路线全程大概120km，打卡景点在12个左右 可以一天跑完，但要求早出（早上8点从剑门出发）晚到（晚上6点到家朋乡） 一路上都是小村落，吃饭只能找农家乐，个人建议自带干粮 整条自驾路线山高路陡弯大，开车安全第一 也可以反向跑，从家朋出发到临安剑门，但个人建议还是临安出发比较合适 做好防晒 在临安境内（从剑门到地藏大峡谷）沿途有很多小溪，河道内有巨石急流，可以停车拍照，到了安徽境内就没有这样的景了 电车也可以跑，但需要提前做好续航规划。除了在家朋乡看到了国家电网的充电桩（只有两个充电枪），其它地方都没有再看到。而且一路上有大量的爬坡路，电耗可能会比较大。 从起点到终点，完整的途径点如下，没有备注的话，途径点就是导航点：
临安石长城剑门景区客服中心 大回弯观景台（导肮到太子尖驿站会路过） 太子尖驿站 华光潭大桥 株川悬索桥（导航到株川村公交站） 石门潭水电站（导航到地藏大峡谷会路过） 地藏大峡谷 中国名山小九华 荆州乡（导航到荆州中心小学） 荆州乡观景平台（导航到云山岭观景平台会路过） 云山岭观景平台 情人瀑 尚村 梅干岭观景平台 家朋乡旅游集散中心 分景点细节 临安石长城剑门景区客服中心（停留时间：10分钟）
这是个收费景区，成人票128rmb。剑门，有称天下第一石门，在公路边就可以看到，自驾的话，就不必花钱进景区了，在公路边可以白嫖合影。
大回弯观景台（停留时间：10分钟）
这个打卡点临近太子尖驿站，在所有的攻略上都没有提到，也没有一个正式的名称。因为是一个接近180°的大回弯所以我给它取这么一个名字。弯道两边是陡峭山谷，视野极佳，适合用广角镜头拍打卡照。
太子尖驿站（停留时间：不爬山10分钟，爬山90分钟）
太子尖，杭州第三高点，海拔1558米。如果选择不爬山，在太子尖驿站拍照打卡即可。如果选择爬山，上山路线在太子尖驿站对面的台阶。
太子尖是一个没有开发的野山，除了刚开始的50米有台阶，后面整个登顶路上没有石板路也没有台阶，都是雨水冲刷的乱石野坡，而且坡度非常的陡，没有护栏之类等安全措施，请务必慎重考虑是否爬山登顶。整个登顶过程大概需要30~50分钟，下山大约20分钟。
如果你登顶了，恭喜你🎉。山顶有之前的游客们堆的一个碎石堆，可以添砖加瓦，让太子尖再增高几公分。
华光潭大桥（停留时间：10分钟）
华光潭大桥是位于华光潭水库上的白色拱桥。单独作为一个景的话可看度不高，需要结合它的历史背景才会更有意义。
大桥的历史背景：
位于华源线上的华光潭特大桥是华光潭水库库区公路改造工程中的关键控制性工程， 跨越约78米之深涧，蓄水后水深可达62米，桥两岸悬崖峭壁，地形狭窄险峻。 桥北边为18省道，是浙江省西部通往安徽的必经公路。 华光潭特大桥全长194.08米，宽11米（其中行车道7米），主跨为165米，跨径中承式钢管砼拱桥， 拱肋为等截面悬连线，矢高33米，是我市有史以来第一座单跨式拱管混凝土特大桥，列全省第四。 株川悬索桥（停留时间：10分钟）
网上的很多攻略，从华光潭大桥之后就直接去到地藏大峡谷了。但实际路上还有俩个景点值得一看，其一就是株川悬索桥。
株川悬索桥是个人形悬索桥，宽度1.8米，一个电动三轮车刚好通过。
如果株川悬索桥上人比较多的话，继续往前不远处还有另一个悬索桥，名字我忘记了。
石门潭水电站（停留时间：10分钟）
这个水库在路边就可以看到，但奇怪的是不管是在网上还是高德地图上都搜不到任何信息。如果是丰水期，水库里的水会从顶部的泄水口流出形成瀑布。
很可惜我去这这两天只有底部的一个泄水口在喷水，有一个小小的彩虹。
地藏大峡谷（停留时间：10分钟）
地藏大峡谷，就在浙江杭州临安和安徽绩溪的交界处，省界处有个门楼。自此开始进入安徽境内的皖浙天路。
这景点叫做大峡谷，所以一开始我的期望还挺高的，但实景让我觉得落差有点大。门楼旁边有个潺潺小溪，我甚至都错过了没有拍照。
中国名山小九华（停留时间：10分钟）
这也是个挺大的景区，但我们自驾主要看的是路边的一块奇石，因为形若关刀，所以叫做关刀石。
荆州乡（停留时间：10分钟，可以作为补给点）
从中国名山小九华出发之后，网上的攻略都会直接导航去下一个景点云山岭观景台，中途会路过荆州乡。如果早上从临安剑门出发的话，到荆州乡差不多是中午了，可以在这里稍微休息，吃个中饭或者作为补给点补充一下食物和水。
荆州乡其实也有一些老街老房可以看，只是不在临街位置，需要往里走。路边的小溪上有一座古石拱桥可以拍照打卡。
荆州乡观景平台（停留时间：10分钟）
从荆州乡出发以后，又要开始爬坡了。爬坡到半山腰位置，会经过荆州乡观景平台，这个平台有一辆石头砌成的车子，所以算是一个必打卡的景点了。
云山岭观景平台（停留时间：10分钟）
云山岭观景平台，是皖浙天路的制高点了。在观景平台这里可以看到奇山险峰，可以当作黄山平替吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux使用badblocks扫描&amp;屏蔽硬盘坏道</title>
      <link>https://ruohai.wang/202404/badblocks-check-guide/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2024 18:02:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://ruohai.wang/202404/badblocks-check-guide/</guid>
      <description>前言 最近从pdd上入手了10多片拆机硬盘，都是250gb的hdd，到手以后用crystal diskinfo看了下参数，fujitsu(富士通）硬盘，sata150速率，生产日期2009。
这些硬盘应该都是从联想笔记本电脑上拆下来的，pdd商家没有做格式化只直接卖给了我这样的捡垃圾爱好者，所以在这十多片硬盘里我看到了好多原用户的各种资料，很多cad图纸、cmmb项目计划、家人旅游照片、小孩满月照片、结婚照等等，最离谱的是竟然还有gv/av。
翻阅别人的隐私内容肯定是不正确的，在正式开始扫描硬盘坏道之前，对这些硬盘做了简单格式化。
下面开始简单记录下处理硬盘坏道吧。
扫描坏道 首先用badblocks扫描硬盘，常用参数
-b, 指定磁盘区块大小，单位byte，理解为最小扫描单位 -o，指定扫描结果的输出路径 -s，检查时显示进度 -v，检查时显示详细的信息 -w，检查时执行有破坏性的写入测试，注意这个操作会破坏硬盘上的数据，请提前做好数据备份 -n，检查时执行没有破坏性的写入测试 一般情况下只需要以下命令即可，默认检查区块大小是4096bytes。注意，无论是-w还是-n，写入测试都会非常非常非常的耗时，建议只用默认的读测试扫出坏块以后再针对坏块做写测试。
badblocks -sv -o badblocks.log /dev/sda 如果想要指定检查区块大小，做到每一个sector应检尽检，可以用-b指定区块大小
badblocks -sv -b 512 -o badblocks.log /dev/sda 想要知道自己的硬盘的区块大小，可以用fdisk查看
fdisk -l /dev/sda 在输出结果中可以看到硬盘的区块大小是多少
屏蔽坏道 扫描结束以后，再用e2fsck把坏道屏蔽。
e2fsck -l badblocks.log /dev/sda 这个方案比较软，就是把扫描出来的坏道数据添加到文件系统的黑名单里，适合硬盘上已经有数据的情况。
还有个方案比较硬，用badblocks往指定范围的区块上写入数据，写入失败时硬盘会自动重新映射，这个方案适合硬盘上没有数据的情况。
badblocks -wsv /dev/sda [END] [START] 注意[END]是结束区块编号，[START]是开始区块编号。
一键扫描+屏蔽 工具e2fsck也支持硬盘坏道的扫描 + 屏蔽，命令如下
e2fsck -vc /dev/sda 参数释义：
v，显示结果 c，扫描坏道&amp;amp;屏蔽坏道 命令中可以有两个c，是因为archwiki的文章中提到，一个c是只有读测试，两个c是非破坏性的读&amp;amp;写测试(咦怎么让我想到了氧气姐，氧原子它是一个O&amp;hellip;)
所以上面这条命令就等于
badblocks -sv /dev/sda &amp;amp; e2fsck -l $ /dev/sda 参考文章 ArchWiki:badblocks Linux badblocks命令 badblocks命令 – 检查磁盘装置中损坏的区块 linux修复磁盘坏道(本教程完全来自实例、实测，具体参数请根据个人情况修改) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>贝壳云P1刷机Armbian小白教程</title>
      <link>https://ruohai.wang/202404/beikeyun-install-armbian/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2024 15:17:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://ruohai.wang/202404/beikeyun-install-armbian/</guid>
      <description>前言 最近又双叒叕从海鲜市场入手了一个，嗷，不是一个，是入手了两个矿渣，型号是贝壳云p1，价格是两个打包120rmb。😂
它长这个样子。
正面
背面
在网上搜刷机资料的时候，发现这机器在2020年左右已经是非常热门的矿渣，因为它给了四个usb3.0 + 千兆网口，这配置在一众捡垃圾设备里完全是鹤立鸡群的存在，所以早早的就有大佬给他适配了各种固件。
设备到手依然是先刷机，这里做个简单记录。
准备工作 贝壳云p1刷机比我之前玩过的矿渣都更复杂一些，它除了需要拆机短接，还需要从主板上的usb焊盘上引出一个usb接口，要不然没法刷机。所以完整的刷机工具如下：
硬件
家用电烙铁（没有的话可以用胶布临时应急） 一根剪线的usb线缆 镊子或者回形针（用来短接） 软件
贝壳云p1的bootloader rockchip驱动程序DriverAssistant rockchip开发工具AndroidTools armbian固件，ophub/amlogic-s9xxx-armbian项目已经适配了贝壳云，可以到项目主页根据型号下载，【项目地址】 软件工具打包在文章末尾有下载连接
刷机 第一步：拆机
先抠掉背面的三个橡胶脚垫
然后卸掉三颗螺丝
然后用撬片或者手指甲解开上盖的卡扣，这里注意上盖扣的比较紧，注意巧劲
上盖可以拿起以后不要太用力，led灯的排线要解开
主板上还有一颗螺丝卸掉
到这里整个主板就可以取下来惹。
第二步：接usb线
贝壳云刷机首先要接出主板焊盘上的usb线，所以最好准备一个家用电烙铁，可以减少很多麻烦。但如果你和我一样没有家用电烙铁，但又着急想立刻刷机，那可以试试用，emmm，胶布和手。
首先要准备一根剪线的usb，里面四根线芯，黑白红绿。其中红线是usb的5v供电线。我因为是没有电烙铁而是用胶布粘的，怕供电不稳影响刷机，所以这里剪掉了红线，改用充电头dc供电。
然后根据黑-绿-白-红的线序用电烙铁焊到四个焊点上（没有电烙铁可以用胶布贴住）
第三步：安装软件
安装驱动
启动AndroidTool软件，在boot一栏中，选择rk3328_loader_v1.14.249.bin文件，在system一栏中，选择自己下载的armbian镜像文件。
第四步：开始刷机
如果usb红色线芯焊上了，操作步骤：短接——usb插电脑
如果usb红色线芯没焊，操作步骤：usb插电脑——短接——插电
短接点见图
如果你和我一样用胶布应急方案，那需要注意：
从此时开始全程需要用手按住这几根线芯，因为胶布固定不够稳定，很容易接触不良导致电脑无法识别 如果电脑提示无法正确识别usb设备或者不支持的usb设备，那说明usb线芯接触不良（尤其是白色线芯） 此时软件上会显示发现一个maskrom设备
点击【高级功能】，点击【进入maskrom】。
之后软件会显示设备重启然后红字连接失败之类，不用在意，回到【下载镜像】，点击【执行】，右侧会显示开始刷机进度。
等最后显示【下载完成】，整个刷机过程就结束惹，重新通电开机，就进入armbian系统。
软件下载 百度网盘下载连接：https://pan.baidu.com/s/1DGoQPH7VZK4YMlWw6uFQbA
提取码：gzyh</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>私家云二代/比特米盒/CumeBox2刷机Armbian教程</title>
      <link>https://ruohai.wang/202404/cumebox2-install-armbian/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 19:42:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://ruohai.wang/202404/cumebox2-install-armbian/</guid>
      <description>前言 又从海鲜市场花了48rmb入手了一个矿渣盒子，或者叫轻nas盒子，名称很多，私家云二代、比特米盒、cumebox2，其实就是同一个产品，就像玩客云也被叫做赚钱宝三代。
这盒子扩展接口非常丰富，有两个a口usb2.0，一个typec，一个sd卡槽，一个hdmi，一个百兆网口，然后盒子里面还有两个2.5寸sata硬盘仓。
千万不要奢望这盒子的usb口/typec口/sata口能有高速率，都是usb2.0啦。而且网口也是百兆，就算是给usb3和sata3也是只就跑满百兆带宽10MB/s左右而已。
这个盒子都说是照抄的国外一个叫做khadas-vim1的硬件，所以khadas-vim1的armbian固件可以直接拿来用，不过khadas的固件没有适配液晶屏和散热风扇，wifi、蓝牙什么的我还没测，不清楚有没有适配。
就不多吐槽了，简单记录下这玩意怎么刷机吧。
准备工作 这个机器大概是因为可玩性太差，没有大佬给它适配一键线刷固件，所以整个刷机过程比较曲折，需要准备的软件工具比较多。
软件
amlogic usb burning bools 切换卡载系统V1.0.apk atv6.img Armbian_5.77_Aml-s905_Ubuntu_bionic_default_5.0.2_20190401.img 最新的khadas-vim1-armbian镜像，下载地址：【Khadas VIM1】 我用的是当下最新的版本，Armbian_24.2.1_Khadas-vim1_bookworm_current_6.6.16_minimal.img。
打包好的软件工具在文章末尾有下载连接。
硬件
镊子（用来短接） typc数据线一根（用来线刷） 两个u盘（sd卡也可以） 开始刷机 这机器因的刷机过程分成三个阶段：
第一阶段：制作引导u盘
准备【第一个u盘】，用rufus之类软件刷入Armbian_5.77_Aml-s905_Ubuntu_bionic_default_5.0.2_20190401.img这个镜像。 u盘镜像写好以后，用disk genuis或者其它支持的软件访问u盘上的文件，修改boot目录下的uEnv.ini文件，修改其中内容，将dtb/meson-gxl-s905x-khadas-vim.dtb改成dtb/meson-gxl-s905x-p212.dtb，保存退出 好了，引导u盘道这里制作完成，下文称之为【第一个u盘】。
第二阶段：准备卡刷apk和系统镜像
准备【第二个u盘】，文件系统最好是fat32，我不清楚atv6这个安卓电视系统能不能识别ntfs/exfat这俩格式。 把切换卡载系统V1.0.apk和armbian官方下载的Armbian_24.2.1_Khadas-vim1_bookworm_current_6.6.16_minimal.img镜像文件复制到u盘里。 好了，第二个u盘制作完成，下文称之为【第二个u盘】。
第三阶段：开始刷机
用镊子短接触点后，用amlogic usb burning tools线刷atv6安卓电视系统。注意事项：进入电视系统以后需要遥控器进行操作，如果没有遥控器，可以插鼠标。 短接点所在位置
短接点
盒子通电开机，进入atv安卓电视系统。 把第二个u盘插到机器上，然后在电视系统的文件浏览器中找到切换卡载系统V1.0.apk文件，点击安装。 如果你和我一样是插鼠标操作，记得安装完apk以后不要点done，因为鼠标没法返回上一级，请点击open，会出现弹窗让选择老司机还是新司机，到这个界面后暂停操作。 拔掉第二个u盘，插上第一个u盘，然后点击上一步的弹窗，选择新司机 出现弹窗申请root权限，选择永久授权。盒子会自动重启，进入u盘上的ubuntu系统 在路由器管理后台中找到盒子的ip，名称应该是aml，然后ssh连上去，账户root，密码1234，连上以后进行简单的初始化配置 再插上第二个u盘，把u盘挂载到系统 用dd命令把armbian的镜像文件写入到emmc。 dd if=/mnt/Armbian_24.2.1_Khadas-vim1_bookworm_current_6.6.16_minimal.img of=/dev/mmcblk1 dd命令执行完成后，拔掉全部u盘，拔电重启，就进入armbian系统惹。 刷机软件下载 百度网盘：https://pan.baidu.com/s/1mOk0h1zT2oJSoGlFcfYmZA 提取码：5mk0</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cloudflare Tunnels服务增强可用性和容错率</title>
      <link>https://ruohai.wang/202404/cloudflared-enhance-availability-and-failover/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 22:30:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://ruohai.wang/202404/cloudflared-enhance-availability-and-failover/</guid>
      <description>前言 cloudflare公司提供了tunnels服务可以实现内网穿透，而且非常良心的免费版本就已经足够用来对外弄个小网站。
但是免费的服务总是有代价，比如不保证稳定性。我就经常看到自己的tunnels服务显示DEGRADE甚至DOWN，但半分钟左右又会很快恢复到HEALTHY，我只能理解为cloudflare官方需要不定期重置链接来保证服务可用吧（😅
因为我有三个服务挂在tunnel上，所以有了花钱保稳定的想法。到官网查了下价格，emm，🤔
英文版的对比不太看得出来付费版本的优势，所以我找了官网中文的付费套餐对比。
可以看到7刀/月的订阅计划中包含了100%正常运行时间SLA。
$7/mo，换算成人民币的话50rmb/mo，一年就是600rmb，啧，我不禁倒吸一口冷气。这个费用，我还不如直接买国外的vps，或者买阿里云的99rmb/y的ecs然后用frp做内网穿透。
被价格吓退以后，顺便看了官网的tunnels服务的手册，想不到有专门一节提到【Tunnel availability and failover】，讲如何提到tunnels服务的可用性和容错率。
英文阅读无障碍的话，可以直接看官网。我这里只做简单的转译和操作记录。
方案 手册里提到的提高可用性的方案有两种，方案一免费，就是堆cloudflared实例，方案二收费，用官方提供的负载平衡（load balanecer)服务。
方案一：创建多个cloudflared副本
一个tunnle可以对应多个cloudflared实例，所以只需要多装几个cloudflared就行了。
那想要多装几个cloudflared，有俩方案，如果只有一个主机（host），可以用docker部署多个容器，如果有多个主机，那每个主机上都安装一遍cloudflared即可。
多个cloudflared实例之间调用的优先级，官方的策略是：优先选择地理位置最近的实例，如果无法获取地理位置或者请求失败，再尝试另一个实例。
这个方案的好处是：免费。我用的是这个方案，一个tunnel跑了三个cloudflared实例来保证可用性。😂
方案二：负载均衡
这个方案付费，最少2个源服务器，保底$5/mo，前50w次查询免费，超过这个数量额外收费。
具体的配置方法直接看官网手册吧，我没用这方案，所以无法给出步骤。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
